\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\newcommand{\xnn}{\set{x_n}_{n=0}^\infty}

\begin{document}\s
3.
\\Численные методы решения нелинейных уравнений.
\\Геометрическая интерпретация методов дихотомии и хорд (подвижных и неподвижных).
\\Достаточное условие сходимости.

\bigskip
{\m ОПРЕДЕЛЕНИЯ}
\bigskip 

\olist {
  {Постановка задачи: решение нелинейного уравнения}
  /{\fl {
    f\in C(D[f]),\ D[f]\subseteq\R
    \mnl\tpp{Дано уравнение: } f(x) = 0
    \nl\tpp{Найти: } \xi\in D[f]:\ f(\xi) = 0
  }
  \\т.е. скалярная функция $f$ должна быть непрерывна на области своего определения,
  являющееся подмножеством $\R$, и ищем мы корень $\xi$ уравнения "$f(x) = 0$". Иными словами,
  мы ищем один из нулей функции $f$.//2.mp4//48:06},
  %
  {Проблемы, которые необходимо рассмотреть при решении нелинейного уравнения}
  /{\mnext 1) Локализация корней уравнения
  \\2) Выбор метода приближённого решения уравнения
  \\3) Оценка погрешности метода
  \\4) Оценка сходимости метода},
  %
  {Локализация корней уравнения}
  /{- ["$f(x) = 0$" - уравнение, $\exists\xi\in D[f]:\ f(\xi)=0$] поиск
  отрезка $[a,b]\subseteq D[f]$ такого, что $\xi\in[a,b]$.
  \mnext Если ищем корень многочлена, можно воспользоваться Утверждением 1. Если функция непрерывна
  на отрезке, можно воспользоваться Теоремой 1. Если функция дифференцируема
  во всей области своего определения, можно воспользоваться теоремой 2.},
  %
  {Выбор метода приближённого решения уравнения}
  /{- ["$f(x) = 0$" - уравнение, $\exists\xi\in D[f]:\ f(\xi)=0$] построение
  последовательности $\set{x_n}^\infty_{n=0}:\ \olim{n\then\infty} x_n=\xi$.
  \mnext Все, по крайней мере большинство, численных методов решения нелинейных
  уравнений заключаются в построении такой последовательности.},
  %
  {Оценка погрешности метода}
  /{- ["$f(x) = 0$" - уравнение, $\exists\xi\in D[f]:\ f(\xi)=0$,
  $\xnn$ - последовательность приближений $\xi$] построение
  оценки вида $|\xi-\wave{\xi}|\leqs C(x_0,n,f)$, где $\wave{\xi}=x_n$.
  \mnext О том, от чего зависит $C$ (являющееся неким выражением): от известной
  информации: $x_0$ - первое приближение, $n$ - номер приближения (от автора: видимо, на котором
  мы останавливаемся), $f$ - функция - некоторые её свойства могут быть отражены в виде
  тех или иных констант, отвечающих, например, за оценки абсолютных значений
  производных того или иного порядка на отрезке локализации корня.},
  %
  {Оценка сходимости метода}
  /{- ["$f(x) = 0$" - уравнение, $\exists\xi\in D[f]:\ f(\xi)=0$] построение
  оценки вида $|\xi-x_n|\leqs C(n,\xi,f)$.}
}

\bigskip
{\m ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ}
\bigskip 

\olistm {
  {Теорема 1}
  /{Если функция непрерывна на некотором отрезке и на концах этого отрезка принимает
  значения противоположных знаков, то существует точка, в которой значение функции
  равно нулю.
  \mnext Является следствием теоремы Больцано-Коши о промежуточном значении.},
  %
  {Теорема 2 (возможно, одна из теорем Лагранжа)}
  /{\phantom{0}\\[-1.6cm]
  \fl {
    \tpp{Пусть } f\in C^1(D[f]),\ [a,b]\subseteq D[f]:
    \nlqq 1)\ f(a)f(b) \leqs 0
    \nlqq 2)\ f'(x) > (<)\ 0\ \forall x \in [a,b]
    \nl\tpp{Тогда }\exists! \xi\in[a,b]:\ f(\xi)=0
  }
  \\т.е. если функция непрерывна и дифференцируема, а также строго монотонна на отрезке,
  то она равна нулю в ровно одной точке этого отрезка. Бтв, достаточно дифференцируемости
  на отрезке.
  \mnext Является одним из наиболее общих "рецептов" для локализации корней.},
  %
  {Утверждение 1}
  /{Пусть $P_n(x)$ - такой многочлен степени $n$, что $P_n^{(k)}(\overline{c}) > 0$
  ($k=0,1,...,n$).
  \\Тогда $P_n(c) > 0\ \forall c > \overline c$.
  \mnext Т.е. если у многочлена все его производные порядка от $0$ до $n$ в некоторой точке
  $\overline c$ положительны, то правее точки $\overline c$ корней нет.
  \mnext Является более частным приёмом, который может быть эффективно использован для
  нахождения корней многочленов.
  \mnext ДОКАЗАТЕЛЬСТВО: \fl {
    P_n(x) = \sum_{k=0}^n \frac{1}{k!} P_n^{(k)}(\overline c)(x-\overline{c})^k
    \quad\Brackets{\tpp{разложение многочлена в ряд Тейлора}}
    \nl\tpp{Отсюда, }\forall c>\overline c\ P_n(c)=P_n(\overline c)
    + P_n^{(1)}(\overline c)(c-\overline c)
    + \frac{1}{2!} P_n^{(2)}(\overline c)(c-\overline c)^2
    + ...
    + \frac{1}{n!} P_n^{(n)}(\overline c)(x-\overline{c})^n > 0.
  }},
  %
  {Метод дихотомии (метод деления отрезка пополам)}
  /{- Можно использовать и как метод нахождения приближённого решения уравнения, и как метод локализации
  корней.
  \mnext Пусть $f\in C([a,b])$, где $[a,b]\subseteq D[f]: f(a)f(b) < 0$ ($f$ определена и непрерывна на
  отрезке, а знаки на его концах различны). Тогда ввиду Теоремы 1 на этом отрезке существует ноль данной
  функции. Найти его можно по следующей численной процедуре:
  \mnext МЕТОД
  \fl {
    [a_0, b_0] = [a, b],\ x_0 = \frac{a_0+b_0}{2}
    \nl [a_1, b_1] = \sys{
      [a_0, x_0],\ \tpp{если}\ f(a_0)f(x_0) < 0
      \\ [x_0, b_0],\ \tpp{если}\ f(x_0)f(b_0) < 0 
    },\ x_1 = \frac{a_1+b_1}{2}
    \nl ...
    \nl [a_n, b_n] = \sys{
      [a_{n-1}, x_{n-1}],\ \tpp{если}\ f(a_{n-1})f(x_{n-1}) < 0
      \\ [x_{n-1}, b_{n-1}],\ \tpp{если}\ f(x_{n-1})f(b_{n-1}) < 0 
    },\ x_n = \frac{a_n+b_n}{2}
    \nl ...
  }
  \\Если на очередном шаге $f(x_n)=0$, то $\xi=x_n$ и процедура прерывается.
  \mnext Последовательность $\set{x_n}_{n=0}^{\infty}$ сходится, так как она фундаментальная и пространство
  $\R$ - полное.
  \mnext ОЦЕНКА ПОГРЕШНОСТИ И СКОРОСТИ СХОДИМОСТИ \fl {
    |\xi-x_n|\leqs\frac{b-a}{2^n}
  }
  - по построению.
  \\Т.е. метод дихотомии как геометрическая прогрессия со знаменателем $\frac{1}{2}$.
  \mnext ОЦЕНКА ЧИСЛА ИТЕРАЦИЙ
  \mnext Требуется определить корень уравнения с заданной точностью, т.е. $|\xi-\wave{\xi}|\leqs\eps$.
  Пусть $\wave{\xi}=x_n$. Тогда из оценки погрешности/скорости сходимости находим оценку $n$: \fl {
    n \geqs \log_2\frac{b-a}{\eps}
  }},
  %
  {Метод неподвижных хорд}
  /{Пусть $f\in C([a,b])$, где $[a,b]\subseteq D[f]: f(a)f(b) < 0$ ($f$ определена и непрерывна на
  отрезке, а знаки на его концах различны).
  \mnext МЕТОД
  \mnext Пусть $x_0=a, x_1=b, ..., x_n\in[a,b]$. Ответ на вопрос, какой из концов отрезка следует взять
  в качестве $x_0$ зависит от свойств $f$ и будет дан далее.
  \mnext Тогда уравнение прямой в отрезках \fl {
    \frac{y-f(x_n)}{x-x_n} = \frac{f(x_0)-f(x_n)}{x_0-x_n}
  } геометрически задаёт хорду, стягивающую текущую ("плавающую") точку $(x_n,f(x_n))$ и зафиксированную
  точку $(x_0, f(x_0))$ на графике функции $y=f(x)$. Точка пересечения этой хорды с осью абцисс геометрически
  определяет следующее ($n+1$-е) приближение $x_{n+1}$ корня $\xi$. Аналитически значение $x_{n+1}$
  определяется как решение следующего из уравнения прямой уравнения: \fl {
    y = \frac{f(x_0) - f(x_n)}{x_0-x_n}(x-x_n) + f(x_n) = 0
  }
  \\Решением этого уравнения является точка $x$: \fl {
    x = x_n - \frac{f(x_n)}{f(x_n)-f(x_0)}(x_n-x_0),\ n=0,1,2,...
  }
  \\Численная процедура метода неподвижных хорд: \fl {
    x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f(x_n)-f(x_0)}(x_n-x_0),\ n=0,1,2,...
  }
  \\Геометрическая интерпретация:
  \\\includegraphics[scale=0.5]{2_1.png}
  \mnext ОЦЕНКА ПОГРЕШНОСТИ
  \mnext Чтобы дать оценку погрешности, нужно потребовать от функции дифференцируемость на $[a,b]$.
  \mnext Пусть $f\in C^1[a,b]$, $m = \min\limits_{x\in[a,b]} |f'(x)| > 0$. Тогда \fl {
    |\xi-x_n|\leqs\frac{|f(x_n)|}{m}
  }
  \mnext ОЦЕНКА ПОГРЕШНОСТИ: ДОКАЗАТЕЛЬСТВО \fl {
    \tpp{Пусть } f\in C^1[a,b]\tpp{. Тогда, используя формулу Лагранжа,}
    \nl f(\xi) - f(x_n) = f'(\theta)(\xi-x_n),\ \theta\in[\xi, x_n]
    \nl\tpp{Ввиду того, что } f(\xi) = 0,\ \tpp{из равенства выше получаем: }
    \nl\xi-x_n = -\frac{f(x_n)}{f'(\theta)},
    \nl\tpp{Откуда } |\xi-x_n|\leqs\frac{|f(x_n)|}{m} \tpp{, где } m = \min\limits_{x\in[a,b]} |f'(x)|
  }
  },
  %
  {Метод подвижных хорд}
  /{- является модификацией метода неподвижных хорд. Отличие состоит в том, что неподвижная точка
  $(x_0, f(x_0))$ "размораживается" и очередное приближение $x_{n+1}$ корня $\xi$ строится на основе
  текущего $x_n$ и ему предшествовавшего $x_{n-1}$. Численная процедура метода подвижных хорд: \fl {
    x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f(x_n)-f(x_{n-1})}(x_n-x_{n-1}),\ n=0,1,2...
  }
  \\Геометрическая интерпретация:
  \\\includegraphics[scale=0.7]{2_2.png}\pagebreak},
  %
  {Зацикливание метода хорд}
  /{Пример зацикливания метода неподвижных хорд:
  \mnext\includegraphics[scale=0.4]{2_3.png}
  \\$x_3$ совпадает с $x_1$ и т.д. по кругу. О том, как избежать таких ситуаций, будет сказано позже.}
}

\bigskip
{\m ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО}
\bigskip 

\olistm {
  {Дихотомия}
  /{Дихотомия - раздвоенность, последовательное деление на две части, более связанные внутри,
  чем между собой.}
}

\end{document}